% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{tikz2d-fr}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U14]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=01,titre={Activité d'introduction},mois=Septembre]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH01 - Activité - Les \og Cincofiles \fg}

\medskip

Dans la tribu des \og Cincofiles \fg, on a une manière particulière de compter. Lors d’un voyage dans cette tribu, un chercheur a ramené un certain nombre d’observations qu’il a retranscrites dans un carnet.

Voici ce qu’il a noté sur la manière de compter des Cincofiles :

\begin{itemize}
	\item c’est une numération de position ;
	\item il n'y a que cinq symboles pour noter les nombres, dont on trouve des traces sur une peinture rupestre reproduite ci-dessous :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.75]
			%\draw[help lines] (0,0) grid (15,7) ;
			\draw[fill=Bronze,opacity=0.5,mainlevee=1cm et 3mm,ultra thick] (0,0) rectangle (15,7) ;
			%chiffre 0
			\draw (1.25,1.05) node[scale=1.05,font=\Huge] {$\circledcirc$} ;
			%chiffre 1
			\draw (2,4.75) pic[scale=0.5]{bat} ;
			\draw (2,4.25) node[scale=1.05,font=\Huge] {$\vDash$} ;
			%chiffre 2
			\draw (4.75,2) pic[scale=0.5]{anteater} ;
			\draw (5.75,2) pic[scale=0.5]{anteater} ;
			\draw (5.25,1.5) node[scale=1.05,font=\Huge] {$\vartriangleleft$} ;
			%chiffre 3
			\draw (7,4.5) pic[scale=0.5]{owl} ;
			\draw (8,5) pic[scale=0.5]{owl} ;
			\draw (9,4.5) pic[scale=0.5]{owl} ;
			\draw (8,4) node[scale=1.05,font=\Huge] {$\multimap$} ;
			%chiffre 4
			\draw (12,2.75) pic[scale=0.5]{sheep} ;
			\draw (13,2.75) pic[scale=0.5]{sheep} ;
			\draw (13,4.25) pic[scale=0.5]{sheep} ;
			\draw (12,4.25) pic[scale=0.5]{sheep} ;
			\draw (12.5,2.25) node[scale=1.05,font=\Huge] {$\boxdot$} ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item une observation :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.5cm]
			\def\ListeEtoiles{%
				(1,2),(1,3),(1,5.5),(1,7),(1,8),(1,9),(1,10.25),%7
				(2.5,1.5),(2.5,2.75),(2,4),(2,6.05),(2,7.5),(2.5,9),(2.5,10.15),%14
				(4,1.5),(6,1.25),(4,2.75),(5.5,2.35),(6.5,2.75),(4.5,3.5),(5.75,3.55),%21
				(3.5,4.5),(4.5,4.75),(5.85,4.85),(7,4),(2.75,5.25),(3.85,5.5),(5.95,6),%28
				(7,5.15),(7.25,6),(3.15,6.15),(4.5,7),(3.05,7.5),(6.1,7.25),(7.25,8.05),%35
				(3.75,9),(4.5,9.5),(5,8),(5.85,9.55)%
			}
			\def\ListeEtoileRegroup{%
				(13,3),(13,4.5),(13,6),(13,7.5),(13,9),%
				(14.25,3),(14.25,4.5),(14.25,6),(14.25,7.5),(14.25,9),%
				(15.5,3),(15.5,4.5),(15.5,6),(15.5,7.5),(15.5,9),%
				(16.75,3),(16.75,4.5),(16.75,6),(16.75,7.5),(16.75,9),%
				(18,3),(18,4.5),(18,6),(18,7.5),(18,9),%
				(22,3),(22,4.5),(22,6),(22,7.5),(22,9),%
				(24.5,3),(24.5,4.5),(24.5,6),(24.5,7.5),(24.5,9),%
				(27,3.75),(27,5.25),(27,6.75),(27,8.25)%
			}
			\tikzset{arw/.style={>={Triangle[length=2mm,width=4mm]},line width=2mm}}
			%\draw (17,6) node[opacity=0.5] {\includegraphics[scale=0.95]{ch01_act_obs}} ;
			%\draw[help lines,xstep=1,ystep=1] (0,0) grid (34,12) ;
			\draw[thick,mainlevee] (0,0) rectangle (34.5,12) ;
			%\foreach \x in {0,1,...,34} \draw (\x,0) node[below,font=\small\sffamily] {\x} ;
			%\foreach \y in {0,1,...,12} \draw (0,\y) node[left,font=\small\sffamily] {\y} ;
			%les étoiles regroupées
			\foreach \Point in \ListeEtoiles \draw \Point node[font=\large] {\faStar[regular]} ;
			\foreach \Point in \ListeEtoileRegroup \draw \Point node[font=\large] {\faStar[regular]} ;
			%les regroupements
			\draw[thick,mainlevee] (12.25,2.25) rectangle (18.75,9.75) ;
			\draw[thick,mainlevee] (21.25,2.25) rectangle (22.75,9.75) ;
			\draw[thick,mainlevee] (23.75,2.25) rectangle (25.25,9.75) ;
			\draw[thick,double distance=2pt] (11.75,1.75) rectangle (28,10.25) ;
			\draw[thick,double distance=2pt] (20,1.75) rectangle (20,10.25) ;
			\draw[thick,double distance=2pt] (26,1.75) rectangle (26,10.25) ;
			%fleches
			\draw[arw,->] (8.25,6)--(11,6) ;
			\draw[arw,->] (28.75,6)--(31.5,6) ;
			%résultat
			\draw (33,6) node[font=\large] {$\vDash\vartriangleleft\boxdot$} ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item des exemples de transcriptions : 
	
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,width=8cm,colspec={*{4}{X[c,m]}},row{1}={font=\large}}
			$\vDash\multimap$&$\boxdot\vartriangleleft$&$\vartriangleleft\circledcirc\boxdot$&$\vDash\vDash\multimap\boxdot$\\
			8&22&54&169 \\
		\end{tblr}
	\end{center}
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item En expliquant votre démarche :
	\begin{enumerate}
		\item transcrire dans notre système de numération le nombre noté par les Cincofiles \xmybox[blue]{$\boxdot\boxdot\boxdot$} ;% \Ovalbox{$\boxdot\boxdot\boxdot$} ;
		\item transcrire dans le système Cincofile les nombres que nous notons \xmybox[red]{82$\vphantom{\boxdot}$} et \xmybox[red]{273$\vphantom{\boxdot}$}.
	\end{enumerate}
	\item Sans passer par une transcription dans notre système de numération décimale, écrire :
	\begin{enumerate}
		\item le nombre qui précède le nombre \xmybox[blue]{$\multimap\boxdot\circledcirc$} dans le système Cincofile ?
		\item le nombre qui suit le nombre \xmybox[blue]{$\vartriangleleft\boxdot\boxdot$} dans le système Cincofile ?
	\end{enumerate}
	Ces deux derniers nombres seront donnés en écriture Cincofile.
\end{enumerate}
\vfill

\hfill~{\tiny\sffamily D'après CRPE 2005 Lille}

\end{document}